<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><strong>喀喇昆仑公路</strong></p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KKH.png" title="fig:KKH.png">KKH.png</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>所在国家：</strong>；</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>公路长度：</strong>1224公里</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>路面物质：</strong><a href="../Page/沥青.md" title="wikilink">沥青</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>开建年份：</strong>1960年代</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>建成年份：</strong>1979年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>公路走向：</strong>南北</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**喀喇昆仑公路**（又称**中巴国际公路**、**中巴友谊公路**或**帕米尔公路**）是一条连接[中国](../Page/中国.md "wikilink")[新疆与](../Page/新疆.md "wikilink")[巴基斯坦的公路](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")，英文简称为。喀喇昆仑公路北起中国[新疆城市](../Page/新疆.md "wikilink")[喀什](../Page/喀什.md "wikilink")，穿越[喀喇昆仑山脉](../Page/喀喇昆仑山脉.md "wikilink")、[兴都库什山脉](../Page/兴都库什山脉.md "wikilink")、[帕米尔高原](../Page/帕米尔高原.md "wikilink")、[喜马拉雅山脉西端](../Page/喜马拉雅山脉.md "wikilink")，经过中巴边境口岸[红其拉甫山口](../Page/红其拉甫山口.md "wikilink")，南到巴基斯坦北部城市，全长1224公里。其中中国境内415公里，巴基斯坦境内809公里。喀喇昆仑公路是巴基斯坦北部地区的交通纽带，是通往首都[伊斯兰堡及南部沿海地区的交通要道](../Page/伊斯兰堡.md "wikilink")，对北部地区的经济发展具有重要意义。喀喇昆仑公路也是巴基斯坦国家公路网的组成部分，对于巴基斯坦的国家安全具有重要的战略和军事意义。同时这条公路还是亚洲公路网的组成部分，是中国通往巴基斯坦地区及[南亚次大陆的交通要道](../Page/南亚次大陆.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 建设

[Karakorum-carretera-d08.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Karakorum-carretera-d08.jpg "fig:Karakorum-carretera-d08.jpg")
[Start_Karkoram_Highway.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Start_Karkoram_Highway.jpg "fig:Start_Karkoram_Highway.jpg")

喀喇昆仑公路始建于20世纪60年代。1965年[印巴战争快结束时](../Page/印巴战争.md "wikilink")，1965年9月30日至10月9日巴基斯坦方面派出总统阿尤布·汗的顾问法鲁克访问北京，与周恩来总理两次会谈，同意了巴方修建喀喇昆仑公路的请求。

1965年11月，[新疆军区派出一批勘察人员](../Page/新疆军区.md "wikilink")，对水布浪沟到红其拉甫达坂、罗布盖孜到明铁盖达坂进行了详细勘察。1966年1月15日到17日，中巴两国政府派出联合勘察组在新疆喀什商谈接线点和有关问题。1月20日，新疆军区副司令员[张希钦和巴基斯坦工程兵司令法鲁吉上将代表各自政府签署了](../Page/张希钦.md "wikilink")《中巴公路联合勘察组关于修筑中巴公路的会谈纪要》，确定这条公路的交接点在[红其拉甫口岸](../Page/红其拉甫口岸.md "wikilink")。

1966年3月，中巴两国政府代表团在北京举行会谈。3月18日，中巴双方签订了《关于修筑喀喇昆仑公路的协定》。协定中规定：中巴公路以红其拉甫达坂为界，红其拉甫达坂以南由巴基斯坦修建，红其拉甫达坂以北由中国修建。中国成立了工程指挥部，负责设计、施工、验收等全部工作。组长是新疆军区副司令员张希钦，副组长是新疆自治区副主席田仲。

巴基斯坦政府在中国无偿提供筑路设备和物资的条件下，积极修建本国境内的公路。但由于线路长、交通不方便、地质复杂、技术落后、工具差、财力不足等原因，巴基斯坦完成其筑路任务有很大困难。1968年4月，中国派出公路考察组到巴基斯坦进行考察。考察结论是：两年来，巴方在此段投入劳动力约12000人（其中民工3500人），塔科特至[吉尔吉特](../Page/吉尔吉特.md "wikilink")390公里公路已粗通卡车，全部桥梁还没有修建。吉尔吉特至帕苏160公里可以通吉普车。帕苏至红其拉普达坂144公里，修了25公里便道。全线还有三分之二以上的工程和全部桥梁没有修建。巴方称已经尽了最大努力，但由于经济资源有限，困难很大，1969年按标准完成是不可能的。按剩余工程和巴方的现有施工力量，初步估计还需要5年多的时间才可以完成。

1968年5月6日，两国政府换文确认，由中国派筑路人员修筑自红其拉甫达坂向南至帕苏约140公里公路，并规定如果中方在1969年底提前完成工程，而巴方还没有修到帕苏，则中方继续向南修建直至在[巴尔提特以北同巴方修建的部分连接为止](../Page/巴尔提特.md "wikilink")。

1969年开始，原本由巴方负责建设的[红其拉甫到](../Page/红其拉甫.md "wikilink")[哈里格希路段改由中方施工](../Page/哈里格希.md "wikilink")，哈里格希至[塔科特的路段上的十余座桥梁也由中方建设](../Page/塔科特.md "wikilink")，塔科特到[伊斯兰堡的路段则由巴方建设](../Page/伊斯兰堡.md "wikilink")。中国工程人员援助巴方建设了北起中巴边界的红其拉甫山口、南到塔科特大桥的路段，全长613公里。

经过十余年的努力，喀喇昆仑公路1979年正式宣告建成，1986年5月正式对外开放。整条公路共有主桥24座，小型桥梁70座，涵洞1700个，建设中使用了8000吨炸药，8万噸水泥，运送土石3000万立方米。中方建设的路段最南端为塔科特大桥，于2004年8月更名为“友谊桥”。喀喇昆仑公路被称为公路建设史上的奇迹。

## 筑路工伤情况

根据巴基斯坦官方公布的数字，在喀喇昆仑公路建设的过程中遇难的巴方建设者有500余人。中方建设者共计牺牲122人。其中一、二期工程中方共牺牲115人，其中93人亡于意外事故，其它22人病逝，共计83人葬在吉尔吉特。第三期工程中方牺牲7人，其中5人葬在吉尔吉特。牺牲的最高职务者是新疆军区炮兵第15师教导员吴至业，在施工放炮后清理作业现场时，被山上滚石砸中头部遇难，新疆军区给吴至业追记二等功。

在巴基斯坦靠近中国边境的小城吉尔吉特建有中国烈士陵园，埋葬着88名在喀喇昆仑公路建设中遇难的中国工程人员的遗体。2005年10月3日，一座刻有中文、乌尔都文、英文的“巴基斯坦中国烈士纪念碑”在该烈士陵园落成。

## 地质灾害与公路维护

公路全线海拔最低点为600米，最高点为4693米，地质情况极为复杂，雪崩、山体滑坡、落石、塌方、积雪、积冰等地质灾害经常发生，沿途路面和桥梁设施经常遭到破坏，许多路段难以通车。公路建成后，因地质情况极其复杂，需要常年养护，巴基斯坦军队特别成立了军队工程师专门负责公路的维修抢险。

2005年10月巴基斯坦北部发生强烈地震，公路受到了不同程度的损坏。

2010年1月4日，阿达巴德地区发生大规模[山体滑坡](../Page/山体滑坡.md "wikilink")，滑坡体截断山下河流，形成一个20多公里长的[堰塞湖](../Page/堰塞湖.md "wikilink")。喀喇昆仑公路部分被淹没，通行中断。

2012年7月，堰塞湖改线段项目开工，由中国路桥工程有限责任公司负责实施。三年来，来自中国的筑路者在群山间新建了5条总长7公里的隧道，成功解决了堰塞湖难题，使中巴友谊公路时隔5年多重新贯通，这5条隧道也被命名为“巴中友谊隧道”。

## 扩建工程

2006年2月，巴基斯坦总统穆沙拉夫访华期间，中巴发表联合声明，双方原则同意合作改扩建中巴喀喇昆仑公路，初步估计工程造价约为3.5亿美元。据介绍，扩建后的喀喇昆仑公路将由现在的10米宽扩为30米宽，车辆时速可达80公里，运输能力提高三倍，同时适合大型载重车辆通行。

2007年2月，巴基斯坦總統[佩爾韋茲·穆沙拉夫在访华前表示](../Page/佩爾韋茲·穆沙拉夫.md "wikilink")，巴基斯坦愿意成为中国的“能源走廊”，帮助中国减少对[马六甲海峡这一传统石油输入通道的依赖](../Page/马六甲海峡.md "wikilink")。巴基斯坦的专家学者还提出了在改造这条公路的同时，建議再铺设一条穿越喀拉昆仑山的輸油管。在中国的[青藏铁路通车后](../Page/青藏铁路.md "wikilink")，巴基斯坦方面又提出希望在两国之间修建一条喀拉昆仑铁路。至此，中巴“能源走廊”蓝图有了进一步勾画。

## 地理条件

喀喇昆仑山脉是地球上最令人敬畏的山地景观之一，它绵延数千公里，呈西北—东南走向，平均海拔在都6000米以上。因此，这里也就成了世界地质学家、登山家和旅游者们瞩目的地方。除了喀拉昆仑山脉外，这条公路还穿过兴都库什山脉、帕米尔高原、喜马拉雅山脉西端“弓形波”系的四大山脉。沿途屹立着包括世界第二高峰乔戈里峰（8611米）以及100多座超过7000米的高峰，属于地震高烈度区，它们中间很多至今都没有名字。还有5条长度超过50公里的冰川也发育于此，其中一条为全世界除极地区域以外最长的冰川。雨季大面积的山体滑坡一直影响着公路的畅通，变化多端的冰川也时常导致洪水冲垮桥梁。直到现在，夏季的山体滑坡、冬季的冰雪低温等还在持续不断地侵蚀破坏着这条公路。鉴于这一地区的海拔高度和地质条件，要想在这里建设公路，其难度是可想而知的。

## 参见

  - [314國道](../Page/314國道.md "wikilink")
  - [紅其拉甫山口](../Page/紅其拉甫山口.md "wikilink")
  - [庫里瑪口岸](../Page/庫里瑪口岸.md "wikilink")
  - [中巴经济走廊](../Page/中巴经济走廊.md "wikilink")

## 参考文献

## 延伸阅读

  - 《喀喇昆仑公路》，[Lonely
    Planet](../Page/Lonely_Planet.md "wikilink")，1998，ISBN
    0-86442-531-7
  - 《在喀喇昆仑和兴都库什跋涉》，Lonely Planet，2002，ISBN 0-86442-360-8

## 外部链接

  -
[Category:喀什交通](../Category/喀什交通.md "wikilink")
[Category:巴基斯坦公路](../Category/巴基斯坦公路.md "wikilink")
[Category:新疆维吾尔自治区公路](../Category/新疆维吾尔自治区公路.md "wikilink")
[Category:中國西北部聯外公路](../Category/中國西北部聯外公路.md "wikilink")
[Category:中國－巴基斯坦關係](../Category/中國－巴基斯坦關係.md "wikilink")

1.  星岛环球网,
    [喀喇昆仑公路即将改扩建](http://www.singtaonet.com/global/global_sp/t20060417_192420.html),
    2006年04月17日
2.  多維新聞網,
    [耗資5億擴建中巴友誼公路：只有中國人才幹得了](http://www6.chinesenewsnet.com/MainNews/Forums/BackStage/2006_11_27_2_44_31_859.html),
    2006年11月27日